\setcounter{section}{5}
\newcommand{\before}{pre}
\newcommand{\after}{post}
\newcommand{\latentplanner}{LatPlan\xspace} % macro for system name, so we can change trivially later

\section{研究業績の要約 (3)}
\label{latplan}
\begin{bibunit}
\begin{itemize}
 \item 論文タイトル: Classical Planning in Deep Latent Space: From Unlabeled Images to PDDL (and back).
 \item 著者名: Masataro Asai and Alex Fukunaga.
 \item 掲載論文誌とページ数・発行年: {\em {Proceedings of the ICAPS Workshop on Knowledge Engineering for Planning and Scheduling(KEPS)}}, to appear, 2017.
\end{itemize}

近年、ドメイン非依存プランニングの性能は大幅に改善した。しかし、プランニング問題の入力はPDDL \cite{McDermott00} のような記号表現を必要とし、
そのような記号表現は、PDDLなどのモデリング言語で人が直接入力するか、あるいは人力で作った他の記号表現をPDDLに変換する必要がある。その結果、プランニングの枠組みには、「知識獲得のボトルネック」と呼ばれる、現実世界を人間が理解しシンボルに翻訳するステップが存在する。

記号表現の要求は実応用における大きな障害である。
自動プランニングは与えられたモデルで記述できる状況にしか対応できない。
従って例えば、想定外の状況に事欠かず、かつ(モデル変更のための)通信が容易でない環境（例:火星探査ロボット）には適用できない。
この問題を解決するためには、生のセンサー入力からいかにして記号モデルを生成するかという問題、すなわちシンボル接地問題\cite{Steels2008}の解決が必要である。

近年、物体認識\cite{ren2015faster}、音声認識\cite{deng2013new}、問題解決システム\cite{dqn,neuraltm}など、様々なNNベースの手法が成功を収めつつある。しかし、\textbf{純粋なNNベースの問題解決システムは、記号的システムの持つ理論的性質(アルゴリズムの完全性や解の最適性など)を保証しない。}
 % ので、ミッションクリティカルシステムには適用できない

この両者の欠点を補完するため、本論文では、NNベースの知覚システムを用いて、ドメイン非依存プランニングの記号的入力モデルを画像から自動的に生成し、解く。このことで本論文は、自動プランニング技術の適用性を大幅に拡大し、両方のパラダイムに貢献する。
今回主題となるのは、\emph{記号的システムとNNベースシステムをいかにして繋げるかである}。
なぜなら、NNベースシステムの出力は通常、記号的システムには扱えない連続値だからである。

\refig{fig:mandrill-intro} は、右にある写真を3x3スライディングパズル(8パズル)としてランダムに動かした例である。
我々は、
このようなパズルをドメイン非依存に自動で最適に解くことの出来る
\textbf{潜在空間プランナ (\latentplanner)} を制作した。
システムの入力は、許される動作の前後を写している多数の画像ペアであり、
ペアに依るひも付けの他にはそれぞれの画像を識別するためのラベルは与えられていない。
通常の記号的ソルバにとって
このような8パズルは(記号表現がある限り)自明な問題である。
しかし今回扱うような、画像のみを入力として
「動く物体」「格子状」「タイル」などの事前知識を一切持たずに
ドメイン非依存に問題を解決するシステムは、全く自明ではない。

\begin{figure}[tb]
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{img/mandrill-intro.pdf}
 \caption{An image-based 8-puzzle.}
 \label{fig:mandrill-intro}
\end{figure}

% \begin{figure}[tb]
%  \centering
%  \includegraphics[width=\linewidth]{img/train-state-ae.pdf}
%  \caption{Step 1:
% SAEを、自己符号化ロス (binary cross-entropy) と
% 活性化関数 Gumbel-Softmax の生成ロス (KL divergence ランダムなカテゴリカル分布と実際の分布の).
% As the training continues, the output of the network converges to the input images.
% Also, as the Gumbel-Softmax temperature $\tau$ decreases during training,
% the latent values approaches the discrete categorical values of 0 and 1.}
%  \label{sae}
% \end{figure}

% \begin{figure}[tb]
%  \centering
%  \includegraphics[width=\linewidth]{img/latplan-overview.pdf}
%  \caption{\latentplanner}
% % 学習済みのSAEを用い、画像ペア $(\before,\after)$ を記号的状態遷移に変換する。
% % また、初期状態とゴール状態も命題列に変換する。これらを元にPDDL表現を生成する。
% % 続いて古典的プランニングソルバが記号的プランを返却する。
% % 最後に、SAEの出力段を用いてプランの中間状態が画像に逆変換される。
%  \label{latplan-overview}
% \end{figure}

\latentplanner は以下の3つの要素からなる:
(1) NNベースの {\it State AutoEncoder} (SAE) はセンサー入力と記号表現の双方向の変換を担う。
SAE は Gumbel-Softmax\cite{jang2016categorical} 活性化関数を用いたVariational AutoEncoder \cite{kingma2013auto}で、
その隠れ層の活性値は離散的カテゴリカル1-hot表現に収束する。
ここでカテゴリ数を2に制限することで、1-hot表現を命題の真偽値に対応させることが出来る。
% 
SAEを画像データを用いて入力と出力が一致するよう訓練すると、
SAEは 画像入力→命題列→画像出力(入力と一致)を達成するネットワークとして訓練される。
結果、ネットワークの前段(エンコーダ)および後段(デコーダ)を用いて、
ノイズのある実数値センサー入力を命題列に変換、および逆変換する関数が得られる。
(2) {\it action model generator} はSAEが画像から生成した命題列から PDDLモデルを生成する。
(3) 記号的ソルバがPDDLモデルを解き、記号的プランを探索結果として得る。
このプランは未知の記号列で表現されているが、
この命題列をSAEの逆変換により人間に理解可能な画像に戻すことができる。
実験では、 \latentplanner を 8-puzzle, LightsOut, およびハノイの塔の画像版を用いて評価する。(\refig{result})

\begin{figure}[tb]
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{img/mandrill-plan.pdf}
 \includegraphics[width=\linewidth]{img/hanoi3.pdf}
 \caption{8パズル、ハノイの塔での実験例}
 \label{result}
\end{figure}

{\relsize{-1} \putbib}

\end{bibunit}

